Energieeffizienz II

In diesem Vorhaben werden Mittel bereitgestellt, um die Kreditvergabe durch den Projektträger Banque du Caire (BdC) an ägyptische Unternehmen (KKMU) zur Investition in energie- oder emissionseinsparende Maßnahmen zu ermöglichen. Dabei kann es sich sowohl um Maßnahmen wie der Erwerb moderner Klimageräte, oder den Einsatz klimafreundlicher Fahrzeuge, also um standardisierte Maßnahmen handeln, als auch um individuelle Verbesserungen des Produktionsprozesses oder anderer Maßnahmen, die auf den Endkreditnehmer zugeschnitten sind. Alle Investitionen werden analog zu den vom Green for Growth Fund (GGF) angewandten Kriterien geprüft, bevor eine Kreditvergabe stattfindet. Dies erfordert unter Umständen auch den Einsatz eines externen Experten, um das gesteckte Ziel von mind. 20% Reduktion an Treibhausgasen über das gesamte Portfolio zu gewährleisten. Auf Grund der Neuartigkeit des Produkts wird in der darauf abgestimmten Begleitmaßnahme BdC in ihrer Kapazität gestärkt, ihre Kredit- und alle nachgelagerten Prozesse aufzubauen und weiterzuentwickeln.

Umwelt- und Sozialverträglichkeit

FI/A Bei der geplanten Verwendung der bereitgestellten Finanzierungsmittel zur Unterstützung mittelgroßer Unternehmen und Industrieunternehmen wird erwartet, dass im Rahmen dieser Kreditline mit der gesamten Bandbreite von geringen bis potenziell hohen Umwelt- und Sozialrisiken zu rechnen ist. Die geplanten zu finanzierenden Energieeffizenzmaßnahmen umfassen kleine Maßnahmen, wie den Austausch von Beleuchtungen im Innen- und Außenbereich bis hin zu großen Maßnahmen wie z.B. den Bau von Anlagen zur Nutzung von Biomasse oder den Bau kleiner Windparks.  Vom zuständigen KfW-Kompetenzzentrum für Umwelt- und Sozialverträglichkeit wurde das Vorhaben in die Kategorie FI/A eingestuft. Diese Kategorisierung beruht auf der aktuellen Analyse der geplanten Geschäftstätigkeit des Fonds aus USVP-Sicht und im Besonderen auf dem Fehlen eines Umwelt- und Sozialmanagementsystems (USMS) der Banque du Caire (BdC) sowie fehlender interner Kapazitäten. Das USMS wird im Rahmen einer abgestimmten Begleitmaßnahme mit Unterstützung von externen Beratern aufgebaut und den Anforderungen internationaler Umwelt- und Sozialstandards (IFC Performance Standards) und der KfW Nachhaltigkeitsrichtlinie entsprechen. Ebenso wird die Implementierung des USMS sowie der Aufbau von internen Kapazitäten für das Umwelt- und Sozialmanagement von externen Beratern unterstützt. Der Aufbau und die Implementierung des USMS werden von der KfW überwacht. Während der Umsetzung des Vorhabens erfolgt eine mindestens jährliche Berichtserstattung an die KfW zu der Entwicklung der Umwelt- und Sozialverträglichkeitsthemen der BdC, der Partnerfinanzinstitutionen sowie der Endkunden.

Land / Region / Institution Ägypten Nummer 43302 Schwerpunkt Energie Sektor 24030 - Finanzintermediäre des formellen Sektors USV-Kategorie FI/A Finanzierungsinstrument Zuschuss / Darlehen aus Haushaltsmitteln Weitere Geber - Deutscher Finanzierungsbeitrag 35 Mio. EUR Status aktiv Auftraggeber BMZ Projektpartner BANQUE DU CAIRE Zuständige Abteilung Nordafrika
